眾聞 浸大普通話畢業要求不變 教職員代表曾批「唔鍾意讀，不如quit u算數啦」

眾聞
浸大普通話畢業要求不變 教職員代表曾批「唔鍾意讀，不如quit u算數啦」

撰文: 記者戴晴曦 | 發佈日期: 27.06.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

浸大普通話畢業要求風波，學校教務議會今日以大比數通過，繼續保留普通話畢業要求，合格者才能畢業，但批准學生選擇是否將普通話成績計入總成績（cGPA），新措施將於下學年推行。

教務議會學生代表雷樂希批評，新措施「換湯不換藥」，仍強制同學修讀普通話。他透露，有教職員曾在會議上批評「如果唔鍾意讀普通話，不如quit u（退學）就算數啦」，令他感到非常不愉快。

教務議會學生代表雷樂希批評，新措施「換湯不換藥」，仍強制同學修讀普通話，學生會表明不接受。何君健攝
校方過去設不同途徑，讓學生滿足普通話畢業要求，其中包括修讀一科3個學分的普通話課程，並完成考試。新措施下，校方批准同學選擇是否將普通話成績計入總成績，但學生仍須完成考試，成績將以優秀／合格／不合格標示，學生須考試合格才能畢業。

除此之外，以往學生在國家語委普通話水平測試取得三級甲等或以上成績，便豁免普通話能力畢業要求。新學年開始，學生若取得上述成績，校方將全數資助約980元的考試費；學生亦可先修讀不計學分的預備班，即使成績未達三級甲等或以上，考試費仍能獲全數資助，惟須再修讀校內的普通話課程。

浸大教務議會學生代表暨學生會署理會長雷樂希，會後批評新方案「換湯不換藥」，仍強制同學修讀普通話，未能回應同學訴求，表明不接受結果。

為爭取校方取消普通話畢業要求，學生曾發起「佔領語文中心」行動。照片來源：浸大學生會Facebook
校方在2月成立兩個工作小組，分別就「檢討畢業生的溝通特質」（Working Group on the Review of the Communication Graduate Attribute）以及「普通話畢業成就記錄」（Working Group on Documentation of Putonghua Graduation Achievement）進行檢討，並呈交報告予教務議會決議。

首個工作小組共設2名學生代表和6名教職員代表，共舉行4次會議；另一個則設2名學生代表和5名教職員代表，共舉行4次會議。兩個工作小組均同意保留普通話畢業要求，「普通話畢業成就記錄」的工作小組更同時提出上述新方案。

同為工作小組成員的雷樂希表示，小組呈交報告前不設投票機制。即使學生曾在會上提出反對意見，因人數比例較少，最終未能阻止報告呈上教務議會。

他透露，其中一個小組的教職員代表曾批評「如果唔鍾意讀普通話，不如quit u（退學）就算數啦」，令他感到非常不愉快。「我聽完係十分詫異，亦唔相信有老師講呢啲說話」，質疑校方成立工作小組實為拖字訣、浪費時間，目的讓爭議逐漸淡化。

前學生會會長劉子頎和中醫學及生物醫學學生陳樂行，曾因「佔領語文中心」行動被罰暫時停學。資料圖片
雷樂希指，他曾在會中引用數據和論文，證明普通話在同學的生活或學術發展上未必太重要，但校方未能舉出權威數字回應，只不斷重申普通話對同學的前途有莫大裨益。他又指，校長錢大康主持是次教務會議，未有評論措施。

他重申，堅持取消普通話畢業要求，不接受校方任何中間方案。學生會暫未決定下一步行動，會繼續與校內其他學生組織商討。

浸大校方回應，檢討及改變普通話豁免試的工作仍進行中，預期該小組於9月提交建議書，讓大學教務議會審議及批准。大學會按照行之有效的程序，繼續檢討同學的溝通能力水平及普通話畢業要求，為同學帶來最大的教育裨益。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

浸大D賤畜真係唔驚有報應

教務議會學生代表雷樂希批評，新措施「換湯不換藥」，仍強制同學修讀普通話，學生會表明不接受。何君健攝

為爭取校方取消普通話畢業要求，學生曾發起「佔領語文中心」行動。照片來源：浸大學生會Facebook

前學生會會長劉子頎和中醫學及生物醫學學生陳樂行，曾因「佔領語文中心」行動被罰暫時停學。資料圖片

學生就揸頸就命，一定要叫DSE學生杯葛BU

咪撚搞大學搞中學啦BU笨！

咁你真係有權唔考唔報呢間大學

大學收生/畢業要求都無權自主咩？